---
title: "Аудитория сообщества на Февраль 2021"
date: 2021-03-08T11:54:19+05:00
draft: false

toc:
  enable: false

---

Я и [Сергей Левадний](https://t.me/Sergey_IM) в феврале 2021 года озаботились вопросом - количество участников чата выросло до 800 человек, но кто мы? Зачем мы тут? Какие интересы у людей, которые активно присоединялись в последний месяц? Чем мы, как сообщество, можем им помочь?

Пошли искать ответ - сделали форму опроса. И теперь рассказываем о результатах. 

# Общими словами о результатах

На момент сбора данных в чате было 760 участников, о себе рассказали только 66 человек, что составляет 8,5%. Это нерелевантная выборка, можно сказать что это наиболее активные участники нашего чата. Поэтому в дальнейшем речь будет именно о них - об активных участниках чата

# География участников

Сообщество должно развивать участников. Для этого должна быть возможность собираться не только в онлайне, но и лично, где мы можем проводить совместные мероприятия, воркшопы и как таковой нетворкинг. Более того, на нашу деятельность оказывает влияние культура той географии, где мы находимся. И эти аспекты интересны, когда мы говорим об одних и тех же вопросах.

Мы - интернациональны. Большинство активистов из Казахстана и России, но есть представители из Турции, Польши, Франции и Кыргызстана. 


{{< figure src="/images/who-we-are-202103/1.png" title="Распределение участников по странам" >}}

Участники из Казахстана же, в основном проживают или работают в Алматы (70%) или Нур-Султане (20%). Но несколько участников из других крупных городов Казахстана. 

{{< figure src="/images/who-we-are-202103/2.png" title="Распределение участников по крупным городам Казахстана" >}}

На основании этой информации можно сделать выводы о том, где сосредоточена основная компетенция в стране. 

Возраст участников - в большинстве мы в рассвете сил, но четверть участников - это люди, которые сравнительно недавно начали свою карьеру. 

{{< figure src="/images/who-we-are-202103/3.png" title="Распределение участников по возрасту" >}}

# Сфера деятельности
1/3 участников - это профильные участники - менеджеры проектов :)

Есть аналитики и студенты. Очень интересно, что у нас есть Предприниматели и инженеры. В категории "Другое" попали Руководители направлений и отделов, Менеджеры продуктов (у них есть другой чат :)), Дипломат.

{{< figure src="/images/who-we-are-202103/4.png" title="Чем занимаются участники чата?" >}}

Здесь без открытий - основная часть участников из сферы ИТ, вторая по популярности - это Банковская сфера. Интересно, что среди нас есть представители Государственного управления и Образования. 

{{< figure src="/images/who-we-are-202103/5.png" title="Сферы деятельности" >}}

Если посмотреть регионы и должности, то мы увидим вот такую статистику. Возможно, вам, как участнику, будет интересно узнать, как работает государственное управление во Франции :)

{{< figure src="/images/who-we-are-202103/6.png" title="Чем занимаются и в каких странах представлены участники чата" >}}

# Опыт участников

По опыту видно, что среди нас более 60% процентов опытных Менеджеров проектов, у которых за плечами больше 1 выполненного проекта и есть опыт управления командой. Это означает, что нам есть о чем говорить, есть о чем делиться знаниями друг с другом. Это радует!

{{< figure src="/images/who-we-are-202103/7.png" title="Опыт участников чата в управлении проектами" >}}

{{< figure src="/images/who-we-are-202103/8.png" title="Опыт участников чата управлении людьми" >}}

# Что ждут участники чата?
Мы хотели понять, что ждут участники сообщества? Каковы наши интересы?

- **Есть запрос на то, чтобы узнать опыт других** - прямой намек на то, чтобы мы делились нашими успехами и тем, чему мы научились :)
- **Участникам интересна не только тема проектного управления**, но и смежные - можно подумать о том, чтобы делиться опытом, знаниями из смежных сфер (строительство, образование, ретейл). Опять же, мы делаем для заказчика и нам важно понимать его бизнес
- **Есть участники, которым интересно найти работу Проектного менеджера.** Сейчас или в будущем :) Кажется, можно среди нас искать такого специалиста
- **Есть запрос на помощь в решении кейсов в работе.** Если такие случаи есть - нужно начинать ими делиться

{{< figure src="/images/who-we-are-202103/9.png" title="Чего хотят участники чата?" >}}

Если же смотреть на то, что могут предложить участники - видно, что среди нас есть такие люди. Нужно не стесняться задавать вопросы в чате и будут желающие помочь!

{{< figure src="/images/who-we-are-202103/10.png" title="Что готовы дать участники чата - другим?" >}}

# Вывод и итог

Для себя я делаю вывод, что нужно не стесняться задавать вопросы. Писать свои кейсы. Встречаться и делиться опытом. Дискуссия в чате может быть поддержана в сферах ИТ и Финансов. Более того, участникам чата будет интересно узнать не только про проектное управление!

Среди нас есть те, кто уже является сертифицированным экспертом по версии PMI, есть дипломаты, у нас интернациональный чат! Опыт других стран и других культур всегда интересен. И это возможность посмотреть с другой стороны на одни и те же проблемы. 

P.S. Среди нас есть аналитики - вы можете скачать все ответы респондентов и сделать свои выводы. Все [ответы](https://docs.google.com/spreadsheets/d/16Cg6zc-BjdGhub8ce6HSYb-hdMhgkJmsLyDksVaVlvo/edit?usp=sharing) публичны (удалили контакты участников)